Update imp.v

imp.v
@@ -1,42 +1,42 @@
-(* FRANCESCO CECCONELLO VR457796 20/06/2023 *)
+(* FRANCESCO CECCONELLO VR457796 24/06/2023 *)
 
 Require Import Coq.Bool.Bool.
 Require Import Coq.Arith.Arith.
 From Coq Require Import Unicode.Utf8.
 
-(* Definizione degli identificatori *)
-Inductive id : Type :=
-  | Id : nat -> id.
+(* Definizione loc *)
+Inductive loc : Type :=
+  | Loc : nat -> loc.
 
-(* Definizione della mappa *)
-Definition mappa (A:Type) := id -> A.
+(* Definizione del dizionario *)
+Definition dizionario (A:Type) := loc -> A.
 
 (* Definizione dello stato vuoto *)
-Definition t_empty {A:Type} (v : A) : mappa A :=
+Definition dizionario_vuoto {A:Type} (v : A) : dizionario A :=
   (fun _ => v).
 
-(* Definizione dell'uguaglianza tra identificatori (serve per la funzione di aggiornamento) *)
-Definition beq_id id1 id2 :=
-  match id1, id2 with
-  | Id n1, Id n2 => Nat.eqb n1 n2
+(* Definizione dell'uguaglianza tra locazioni (serve per la funzione di aggiornamento) *)
+Definition loc_eq loc1 loc2 :=
+  match loc1, loc2 with
+  | Loc n1, Loc n2 => n1 =? n2
   end.
 
-(* Definizione dell'aggiornamento di una mappa totale *)
-Definition aggiorna_stato {A:Type} (m : mappa A)
-                    (x : id) (v : A) :=
-  fun x' => if beq_id x x' then v else m x'.
+(* Definizione dell'aggiornamento di un dizionario *)
+Definition aggiorna_stato {A:Type} (m : dizionario A)
+                    (x : loc) (v : A) :=
+  fun x' => if loc_eq x x' then v else m x'.
 
 (* Definizione degli stati *)
-Definition stato := mappa nat.
+Definition stato := dizionario nat.
 
 (* Stato vuoto *)
 Definition stato_vuoto : stato :=
-  t_empty 0.
+  dizionario_vuoto 0.
 
 (* Definizione delle espressioni aritmetiche *)
 Inductive aexp : Type :=
   | ANum : nat -> aexp
-  | AId : id -> aexp
+  | ALoc : loc -> aexp
   | APiu : aexp -> aexp -> aexp
   | AMeno : aexp -> aexp -> aexp
   | AMolt : aexp -> aexp -> aexp.
@@ -48,12 +48,13 @@ Inductive bexp : Type :=
   | BNot : bexp -> bexp
   | BUguale : aexp -> aexp -> bexp
   | BMinoreUguale : aexp -> aexp -> bexp
-  | BAnd : bexp -> bexp -> bexp.
+  | BAnd : bexp -> bexp -> bexp
+  | BOr : bexp -> bexp -> bexp.
 
 (* Definizione dei comandi *)
 Inductive com : Type :=
   | CSkip : com
-  | CAss : id -> aexp -> com
+  | CAss : loc -> aexp -> com
   | CSeq : com -> com -> com
   | CIf : bexp -> com -> com -> com
   | CWhile : bexp -> com -> com.
@@ -62,7 +63,7 @@ Inductive com : Type :=
 Fixpoint aeval (a : aexp) (st : stato) : nat :=
   match a with
   | ANum n => n
-  | AId x => st x
+  | ALoc x => st x
   | APiu a1 a2 => (aeval a1 st) + (aeval a2 st)
   | AMeno a1 a2 => (aeval a1 st) - (aeval a2 st)
   | AMolt a1 a2 => (aeval a1 st) * (aeval a2 st)
@@ -77,6 +78,7 @@ Fixpoint beval (b : bexp) (st : stato) : bool :=
   | BUguale a1 a2 => (aeval a1 st) =? (aeval a2 st)
   | BMinoreUguale a1 a2 => (aeval a1 st) <=? (aeval a2 st)
   | BAnd b1 b2 => andb (beval b1 st) (beval b2 st)
+  | BOr b1 b2 => orb (beval b1 st) (beval b2 st)
   end.
 
 Notation "a1 'mu' a2" := 
@@ -96,27 +98,27 @@ Notation "'If' c1 'then' c2 'else' c3" :=
 Reserved Notation "'esegui' c1 'in' st 'ritorna' st'" (at level 40, st at level 39).
 
 Inductive ceval : com -> stato -> stato -> Prop :=
-| E_Skip : forall st,
+| eval_CSkip : forall st,
     esegui CSkip in st ritorna st
-| E_Ass : forall st a1 n x,
+| eval_CAss : forall st a1 n x,
     aeval a1 st = n ->
     esegui (x ::= a1) in st ritorna (aggiorna_stato st x n)
-| E_Seq : forall c1 c2 st st' st'',
+| eval_CSeq : forall c1 c2 st st' st'',
     esegui c1 in st ritorna st' ->
     esegui c2 in st' ritorna st'' ->
     esegui (c1 ;; c2) in st ritorna st''
-| E_IfTrue : forall st st' b c1 c2,
+| eval_CIfTrue : forall st st' b c1 c2,
     beval b st = true ->
     esegui c1 in st ritorna st' ->
     esegui (CIf b c1 c2) in st ritorna st'
-| E_IfFalse : forall st st' b c1 c2,
+| eval_CIfFalse : forall st st' b c1 c2,
     beval b st = false ->
     esegui c2 in st ritorna st' ->
     esegui (CIf b c1 c2) in st ritorna st'
-| E_WhileFalse : forall b st c,
+| eval_CWhileFalse : forall b st c,
     beval b st = false ->
     esegui (CWhile b c) in st ritorna st
-| E_WhileTrue : forall st st' st'' b c,
+| eval_CWhileTrue : forall st st' st'' b c,
     beval b st = true ->
     esegui c in st ritorna st' ->
     esegui (CWhile b c) in st' ritorna st'' ->
@@ -124,7 +126,7 @@ Inductive ceval : com -> stato -> stato -> Prop :=
 
 where "'esegui' c1 'in' st 'ritorna' st'" := (ceval c1 st st').
 
-(* Definizione relazione di equivalenza fra comandi come da slide *)
+(* Definizione relazione di equivalenza fra comandi come da slloce *)
 Definition cequiv (c1 c2 : com) : Prop :=
   ∀(st st' : stato),
     (esegui c1 in st ritorna st') ↔ (esegui c2 in st ritorna st').
@@ -134,57 +136,75 @@ Theorem equivalenza_if_while: ∀ (b: bexp) (c: com),
     (While b do c)
     (If b then (c;; While b do c) else Skip).
 Proof.
-  intros b c st st'.
-  split; intros Hce.
+  intros b c st st'. (* introduzione delle ipotesi *)
+  split. (* split della doppia implicazione *)
+  intros Hce. (* introduzione della condizione di equivalenza *)
   - (* -> *)
-    inversion Hce; subst.
+    inversion Hce; subst. (* in questo caso st = st', cioè non sono entrato nel ciclo *)
     + (* non entro nel ciclo*)
-      apply E_IfFalse. assumption. apply E_Skip.
+      apply eval_CIfFalse. (* quindi la guardia è falsa *)
+      assumption. (* il subgoal è già presente nelle ipotesi *)
+      apply eval_CSkip. (* valuto il comando Skip, posso farlo perché st' = st' *)
     + (* entro nel ciclo *)
-      apply E_IfTrue. assumption.
-      apply E_Seq with (st' := st'0). assumption. assumption.
+      apply eval_CIfTrue. (* la guardia ora è vera per ipotesi H1 *)
+      assumption. (* il subgoal è già presente nelle ipotesi *)
+      apply eval_CSeq with (st' := st'0). (* applico la valutazione di Seq *)
+      assumption. (* il subgoal è già presente nelle ipotesi *)
+      assumption. (* il subgoal è già presente nelle ipotesi *)
   - (* <- *)
-    inversion Hce; subst.
+    intros Hce. (* introduzione della condizione di equivalenza *)
+    inversion Hce; subst. (* in questo caso b = true, cioè sono entrato nel ciclo *)
     + (* entro nel ciclo *)
-      inversion H5. subst.
-      apply E_WhileTrue with (st' := st'0).
-      assumption. assumption. assumption.
+      inversion H5. subst. (* introduco lo stato vuoto *)
+      apply eval_CWhileTrue with (st' := st'0). (* applico la valutazione del branch true del while *)
+      assumption. (* il subgoal è già presente nelle ipotesi *)
+      assumption. (* il subgoal è già presente nelle ipotesi *)
+      assumption. (* il subgoal è già presente nelle ipotesi *)
     + (* non entro nel ciclo *)
-      inversion H5; subst. apply E_WhileFalse. assumption.
+      inversion H5. (* la guardia ora è vera per ipotesi H4 *)
+      subst. 
+      apply eval_CWhileFalse.  (* applico la valutazione del branch false del while *)
+      assumption. (* il subgoal è già presente nelle ipotesi *)
 Qed.
 
 (* Definisco le variabili X e Y dell'algoritmo *)
-Definition X : id := Id 0.
-Definition Y : id := Id 1.
+Definition X : loc := Loc 0.
+Definition Y : loc := Loc 1.
+
+(* Definisco lo stato finale descrivendo l'andamento dello stato durante l'esecuzione del programma *)
+Definition stato_finale : stato := 
+    (aggiorna_stato (aggiorna_stato (aggiorna_stato (aggiorna_stato (aggiorna_stato (aggiorna_stato stato_vuoto X 2) Y 3) X 1) Y 6) X 0) Y 12).
 
 Example algoritmo:
   esegui
   (X ::= ANum 2;; (* x = 2 *)
    Y ::= ANum 3;; (* y = 3 *)
-   While BMinoreUguale (ANum 1) (AId X) do (* controllo della condizione *)
-     X ::= AMeno (AId X) (ANum 1);; (* x = x -1 *)
-     Y ::= AMolt (ANum 2) (AId Y)   (* y = y * 2 *)
+   While BMinoreUguale (ANum 1) (ALoc X) do (* controllo della condizione *)
+     X ::= AMeno (ALoc X) (ANum 1);; (* x = x -1 *)
+     Y ::= AMolt (ANum 2) (ALoc Y)   (* y = y * 2 *)
    )
-  in stato_vuoto
-  ritorna (aggiorna_stato (aggiorna_stato (aggiorna_stato (aggiorna_stato (aggiorna_stato (aggiorna_stato stato_vuoto X 2) Y 3) X 1) Y 6) X 0) Y 12). (* sequenza di cambiamento degli stati *)
+  in 
+    stato_vuoto
+  ritorna 
+    stato_finale. (* sequenza di cambiamento degli stati *)
 Proof.
-  apply E_Seq with (aggiorna_stato stato_vuoto X 2). (* aggiungo X = 2 allo stato vuoto *)
-  - apply E_Ass. reflexivity. (* applico l'assegnamento *)
-  - apply E_Seq with (aggiorna_stato (aggiorna_stato stato_vuoto X 2) Y 3). (* aggiungo X = 2, Y = 3 allo stato vuoto *)
-    + apply E_Ass. reflexivity. (* applico l'assegnamento *)
-    + apply E_WhileTrue with 
+  apply eval_CSeq with (aggiorna_stato stato_vuoto X 2). (* aggiungo X = 2 allo stato vuoto *)
+  - apply eval_CAss. reflexivity. (* applico l'assegnamento *)
+  - apply eval_CSeq with (aggiorna_stato (aggiorna_stato stato_vuoto X 2) Y 3). (* aggiungo X = 2, Y = 3 allo stato vuoto *)
+    + apply eval_CAss. reflexivity. (* applico l'assegnamento *)
+    + apply eval_CWhileTrue with 
             (aggiorna_stato (aggiorna_stato (aggiorna_stato (aggiorna_stato stato_vuoto X 2) Y 3) X 1) Y 6). (* la condizione è vera *)
       * reflexivity. (* entro nel ciclo riportando lo stato finale dopo la prima iterazione con X = 1 e Y = 6*)
-      * apply E_Seq with (aggiorna_stato (aggiorna_stato (aggiorna_stato stato_vuoto X 2) Y 3) X 1). (* aggiorno lo stato *)
-        ** apply E_Ass. reflexivity. (* assegno X *)
-        ** apply E_Ass. reflexivity. (* assegno Y *)
-      * apply E_WhileTrue with 
+      * apply eval_CSeq with (aggiorna_stato (aggiorna_stato (aggiorna_stato stato_vuoto X 2) Y 3) X 1). (* aggiorno lo stato *)
+        ** apply eval_CAss. reflexivity. (* assegno X *)
+        ** apply eval_CAss. reflexivity. (* assegno Y *)
+      * apply eval_CWhileTrue with 
             (aggiorna_stato (aggiorna_stato (aggiorna_stato (aggiorna_stato (aggiorna_stato (aggiorna_stato stato_vuoto X 2) Y 3) X 1) Y 6) X 0) Y 12).
             (* la condizione è ancora vera, quindi devo rientrare nel ciclo con lo stato precedente e riportando lo stato finale dopo la seconda iterazione *)
             (* con X = 0 e Y = 12 *)
         ** reflexivity. (* entro nel ciclo *)
-        ** apply E_Seq with (aggiorna_stato (aggiorna_stato (aggiorna_stato (aggiorna_stato (aggiorna_stato stato_vuoto X 2) Y 3) X 1) Y 6) X 0). (* aggiorno lo stato *)
-           *** apply E_Ass. reflexivity. (* assegno X *)
-           *** apply E_Ass. reflexivity. (* assegno Y *)
-        ** apply E_WhileFalse. reflexivity. (* la condizione è falsa, quindi esco dal ciclo *)
+        ** apply eval_CSeq with (aggiorna_stato (aggiorna_stato (aggiorna_stato (aggiorna_stato (aggiorna_stato stato_vuoto X 2) Y 3) X 1) Y 6) X 0). (* aggiorno lo stato *)
+           *** apply eval_CAss. reflexivity. (* assegno X *)
+           *** apply eval_CAss. reflexivity. (* assegno Y *)
+        ** apply eval_CWhileFalse. reflexivity. (* la condizione è falsa, quindi esco dal ciclo *)
 Qed.
